<resources>
    <string name="app_name">Joods Monument</string>
    <string name="title_activity_maps">Map</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="over_tekst">"             Joods Monument Utrecht:
        Het is 2016, vele steden hebben een monument opgericht ter herdenking van de Joden die gestorven waren in de Tweede Wereldoorlog. Zowat elke grote stad heeft een monument&#8230; behalve Utrecht.
        Tot heden! Want de stichting Joods Monument Utrecht heeft een monument opgericht, niet alleen voor Joden in het algemeen, maar vooral ter nagedachtenis voor de Joden die via Station Maliebaan naar de concentratiecampen gebracht.
        Het monument betreft een muur, waarin alle namen staan van de joden die in de Tweede Wereldoorlog vanuit Utrecht zijn weggevoerd naar verschillende concentratiekampen. Bij de muur wordt ook een sjofar (een joodse hoorn) geplaatst.
        De stichting Joods Monument vindt het belangrijk dat Joden die in Utrecht wonen een plek hebben waar zij samen kunnen komen om de slachtoffers van de Tweede Wereldoorlog te herdenken en dit nooit te vergeten.
        Niet alleen is dit van belang voor de Joodse gemeenschap, maar ook voor de jongere generaties die weinig hebben meegekregen van de Tweede Wereldoorlog, de stichting hoopt met dit monument, de app, en de website, deze jongere generatie te onderwijzen over dit stukje geschiedenis wat zich plaatsvond in Utrecht."
    </string>
    <string name="verhaal1">"Joseph de Leeuw begon samen met zijn vrouw in 1935 een koosjere brood- en banketbakkerij met lunchroom aan de Lijnmarkt 37 in Utrecht.
        In 1942 kreeg hij opdracht, via de Joodse Raad, van de Duitse bezetter om 2 koosjere krentenbollen te gaan uitdelen op de dinsdagavonden.
        De krentenbollen most hij uitdelen aan de Joden die hier vanaf dit Maliebaanstation, op transport gesteld werden.
        Het waren zijn klanten, zijn vrienden! Hij moest toezien hoe al zijn joodse vrienden afgevoerd werden naar de concentratiekampen&#8230;
        Toen er halverwege 1943 niet meer genoeg Joden waren hoorde hij toevallig de duitsers zeggen: 'Stop die bakker er maar bij!'.
        Hij is toen onder de wagons door gevlucht en met zijn vrouw ondergedoken.
        Ze hadden hun 6-jarig zoontje laten onderduiken via de Utrechtse Studentenvereniging.
        De Joodse bakker ontvluchtte zo met een sluw plan de klauwen van de Duitse bezetters, wat een verhaal!"
    </string>
    <string name="title_activity_list">ListActivity</string>

    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="title_activity_audio">AudioActivity</string>
</resources>
