<resources>
    <string name="app_name">Joods Monument</string>
    <string name="title_activity_maps">Map</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="over_tekst">"             Joods Monument Utrecht:
        Het is 2016, vele steden hebben een monument opgericht ter herdenking van de Joden die gestorven waren in de Tweede Wereldoorlog. Zowat elke grote stad heeft een monument&#8230; behalve Utrecht.
        Tot heden! Want de stichting Joods Monument Utrecht heeft een monument opgericht, niet alleen voor Joden in het algemeen, maar vooral ter nagedachtenis voor de Joden die via Station Maliebaan naar de concentratiecampen gebracht.
        Het monument betreft een muur, waarin alle namen staan van de joden die in de Tweede Wereldoorlog vanuit Utrecht zijn weggevoerd naar verschillende concentratiekampen. Bij de muur wordt ook een sjofar (een joodse hoorn) geplaatst.
        De stichting Joods Monument vindt het belangrijk dat Joden die in Utrecht wonen een plek hebben waar zij samen kunnen komen om de slachtoffers van de Tweede Wereldoorlog te herdenken en dit nooit te vergeten.
        Niet alleen is dit van belang voor de Joodse gemeenschap, maar ook voor de jongere generaties die weinig hebben meegekregen van de Tweede Wereldoorlog, de stichting hoopt met dit monument, de app, en de website, deze jongere generatie te onderwijzen over dit stukje geschiedenis wat zich plaatsvond in Utrecht."
    </string>
    <string name="verhaal1">"Joseph de Leeuw begon samen met zijn vrouw in 1935 een koosjere brood- en banketbakkerij met lunchroom aan de Lijnmarkt 37 in Utrecht.
        In 1942 kreeg hij opdracht, via de Joodse Raad, van de Duitse bezetter om 2 koosjere krentenbollen te gaan uitdelen op de dinsdagavonden.
        De krentenbollen most hij uitdelen aan de Joden die hier vanaf dit Maliebaanstation, op transport gesteld werden.
        Het waren zijn klanten, zijn vrienden! Hij moest toezien hoe al zijn joodse vrienden afgevoerd werden naar de concentratiekampen&#8230;
        Toen er halverwege 1943 niet meer genoeg Joden waren hoorde hij toevallig de duitsers zeggen: 'Stop die bakker er maar bij!'.
        Hij is toen onder de wagons door gevlucht en met zijn vrouw ondergedoken.
        Ze hadden hun 6-jarig zoontje laten onderduiken via de Utrechtse Studentenvereniging.
        De Joodse bakker ontvluchtte zo met een sluw plan de klauwen van de Duitse bezetters, wat een verhaal!"
    </string>
    <string name="verhaal2">
        Abraham was 19 jaar toen hij in Auschwitz werd vermoord. Hij kwam oorspronkelijk uit Amsterdam.
        Zijn vader heette Nathan Blitz en zijn moeder Betje. Hij is nooit getrouwd.
    </string>
    <string name="verhaal3">
        Alex was een van de wezen in het Centraal Israëlitisch Weeshuis aan de Nieuwegracht in Utrecht.
        Hij was 13 jaar toen hij overleed in Sobibor.
    </string>
    <string name="verhaal4">
        Alexander was fotograaf en woonde aan de Lijnmarkt 36 samen met zijn vrouw Alida Bouman-Kool.
        Op die plek was ook zijn winkel, een zgn fotohandel.
        Tot nu toe is er op deze plek een fotozaak, deze heet nu Kamera Express.
    </string>
    <string name="verhaal5">
        “Alice Droller kreeg haar toneelopleiding in Duitsland, waar ze speelde bij de Reinhardt Bühne in Berlijn. Tussen 1926 en 1932 trad ze 0p als toneelspeelster, o.a. in Bremen en bij het National-Theater te Mannheim.
        In ’32 besloot Alice, die als achtjarige al gedichten schreef, zich te gaan toeleggen op eigen werk; aan het eind van dat jaar presenteerde ze haar eerste zelfstandig opgezette voorstelling, die goed werd ontvangen. Bekende impresario’s toonden interesse, maar het hele gezin Droller vluchtte al in 1933 voor de opkomst van het nationaal-socialisme.
        Haar ouders gingen met twee van hun kinderen naar Den Haag waar ze een pension begonnen. Alice vertrok naar Wenen. Daar werkte ze als serveerster. Later was ze kamermeisje, kleedster en souffleuse in Parijs.

In 1933 voegde Alice zich bij haar ouders. In Nederland maakte ze al snel contacten met Nederlandse artiesten. Dankzij spraaklessen sprak ze snel goed Nederlands.
        Met een pianiste en een kleinkunstenaresse vormde ze Dorell’s Drie Dames Cabaret, het eerste geheel vrouwelijke cabaretgezelschap in Nederland. Optredens in Den Haag en de provincie waren succesvol, maar een optreden in 1936 in het Amsterdamse Rika Hopper Theater werd afgekraakt.
        In het seizoen 1936-1937 kwam ‘Alice Dorell’ met een nieuw gezelschap, De Lantaarn waarin ze jong Nederlands talent de kans gaf toneelervaring op te doen. Dorell maakte geen plat amusement; haar teksten waren intelligent en hadden literaire kwaliteit. In de voorstellingen van haar gezelschap De Lantaarn waren veel verwijzingen naar het nazi regime te vinden; het werd dan ook bijna verboden omdat het als “buitenlands” cabaret de Nederlandse kunstenaars in gevaar zou brengen; de Nederlander H. Perquin nam daarop de leiding over.
        Het publiek voor het politiek getinte theater van De Lantaarn was te klein: tussen 1938 en 1040 maakt Dorell onder de naam Cabaret De Pinguin voorstellingen waarin dans en amusement een grote rol spelen. In 1940 werd Alice gedwongen Den Haag (waar het gezin Droller in de Bagijnestraat woonde) te verlaten en zich in Utrecht te vestigen. Ze trad in ’41 nog op in een toneelstuk onder regie van Max Ehrlich en Werner Levie en zou plannen hebben voor een vlucht naar Engeland. Het aanbod van Pequin, die katholiek was, om haar via een huwelijk te beschermen, slaat ze af.
        In ’42 volgt deportatie met het eerste transport uit Nederland, via Westerbork naar Auschwitz, waar ze in hetzelfde jaar is vermoord.”
    </string>
    <string name="verhaal6">
        Arnold woonde met zijn ouders aan de Willem van Noortstraat 46. Zijn vader heette Wolf en zijn moeder Alida. Hij was 13 jaar oud toen hij in Sobibor werd vermoord.
    </string>
    <string name="verhaal7">
        Het gezin woonde te Utrecht aan de Willem Arntszkade 35bis. Voor hun gedwongen vertrek namen Siegmund en Dientje afscheid van hun bevriende buren, de familie Spelde.
        Zoon Johan Spelde was bevriend met de dochters. Erica speelde piano met Johan.
        Lygia was al eerder naar Amsterdam vertrokken en heeft daarvoor mogelijk korte tijd bij de familie Spelde ondergedoken gezeten.
    </string>
    <string name="verhaal8">
        Eduard Sanders was een telg uit een familie van fotografen. Deze Joodse familie was van oorsprong afkomstig uit de provincie Groningen; nazaten vestigden zich als fotograaf in de stad Groningen en verschillende andere plaatsen in Nederland zoals Meppel, Coevorden, Amsterdam en, in het geval van Eduard, in Utrecht.
        Hier waren zij sinds het midden van de 19e eeuw werkzaam als portretfotograaf, of zij reisden rond in de omtrek om boeren, middenstanders, ambachtslieden, gewone burgers en hun winkels, woningen, beroepen en bezigheden te vereeuwigen. De familie Sanders heeft een belangrijke bijdrage geleverd aan het vastleggen van personen, stads- en dorpsgezichten en van taferelen uit het dagelijks leven in het vooroorlogse Nederland.
    </string>
    <string name="verhaal9">
         Erna Katzenstein werd geboren in Vöhl, in de woning van haar ouders Samuel Katzenstein en Cäcilie Reichard. In dit gezin worden nog twee kinderen geboren. Beiden overlijden reeds voor de oorlog. In de jaren 1895 en 1896 studeert Erna aan de hogere meisjesschool in Mainz. Vijf jaar later, op 25 augustus 1901 trouwt ze. Uit dit huwelijk worden twee kinderen geboren. Van de twee kinderen overleeft Bernhard de oorlog niet.
    </string>
    <string name="verhaal10">
        Joseph Bamberger en Ernestine Stern (roepnaam Emma) zijn in 1905 getrouwd. Zij woonde in München waar Joseph een koosjere slagerij dreef. In 1937 (of 1939) is het echtpaar naar Nederland gevlucht. Zij vestigden zich in Scheveningen waar één van hun twee kinderen woonde.
        In 1940 moesten niet-Nederlandse Joden op last van de bezetter de kustlijn verlaten. Zij kregen drie dagen om te verhuizen. Het gezin koos Utrecht als nieuwe woonplaats. Van daaruit is het echtpaar weggevoerd. De twee kinderen hebben de oorlog overleefd.
    </string>
    <string name="verhaal11">
        Judith Engelsman huwde in augustus 1942. Ze probeerde samen met haar man en Salomon Benjamin Cohen te vluchten naar Engeland.
    </string>
    <string name="verhaal12">
        Julius woonde aan de Stadhouderslaan 51 in Utrecht met zijn vrouw Betsy en zijn zoon Ernst. Hij was hoogleraar Integraalrekening, differentiaalrekening, theorie der functiën en hoogere stelkunde. Hij kwam om in Bergen-Belzen, samen met zijn gezin in voorjaar van 1945.
    </string>


    <string name="title_activity_list">ListActivity</string>

    <string name="hello_world">Hello world!</string>
    <string name="title_activity_audio">AudioActivity</string>
    <string name="title_activity_you_tube_player_fragment">YouTubePlayerFragmentActivity</string>
    <string name="title_activity_story_list">StoryListActivity</string>
</resources>
